---
title: >-
    بخش ۵ - فهرست کتاب و آن مشتمل بر سه مقاله و سی فصل است
---
# بخش ۵ - فهرست کتاب و آن مشتمل بر سه مقاله و سی فصل است

<div class="n" id="bn1"><p>مقالت اول: در تهذیب اخلاق و آن مشتمل بردو قسم است.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>قسم اول: در مبادی، و آن مشتمل برهفت فصل است.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>فصل اول: در معرفت موضوع و مبادی این نوع.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>فصل دوم: در معرفت نفس انسانی که آن را نفس ناطقه خوانند.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>فصل سیم: در تعدید قوتهای نفس انسانی و تمییز آن از دیگر قوی .</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>فصل چهارم: در آنکه انسان اشرف موجودات این عالم است.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>فصل پنجم: در بیان آنکه نفس انسانی را کمالی و نقصانی هست.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>فصل ششم: در بیان آنکه کمال نفس در چیست و کسر کسانی که مخالفت حق کرده اند در آن باب.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>فصل هفتم: در بیان خیر و سعادت که مطلوب از رسیدن به کمال آنست.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>قسم دوم: در مقاصد، و آن مشتمل بر ده فصل است.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>فصل اول: در حد و حقیقت خلق و بیان آنکه تغییر اخلاق ممکن است .</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>فصل دوم: در آنکه صناعت تهذیب اخلاق شریفترین صناعاتست.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>فصل سیم: در آنکه اجناس فضایل که مکارم اخلاق عبارت ازان است چند است.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>فصل چهارم: در انواعی که تحت اجناس فضایل باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>فصل پنجم: در حصر اضداد آن اجناس که اصناف رذایل باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>فصل ششم: در فرق میان فضایل و آنچه شبیه فضایل بود از احوال.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>فصل هفتم: در بیان شرف عدالت بر دیگر فضایل و شرح احوال و اقسام آن.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>فصل هشتم: در ترتیب اکتساب فضایل و مراتب سعادات.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>فصل نهم: در حفظ صحت نفس که آن بر محافظت فضایل مقصور بود.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>فصل دهم: در معالجت امراض نفس و آن بر ازالت رذایل مقدر بود.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>مقالت دوم: در تدبیر منازل و آن پنج فصل است.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>فصل اول: در سبب احتیاج به منازل و معرفت ارکان و تقدیم مقدمات آن.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>فصل دوم: در معرفت سیاست و تدبیر اموال و اقوات.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>فصل سیم: در معرفت سیاست و تدبیر اهل.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>فصل چهارم: در معرفت سیاست و تدبیر اولاد و تأدیب ایشان.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>فصل پنجم: در معرفت سیاست و تدبیر خدم و عبید.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>مقالت سیم: در سیاست مدن و آن هشت فصل است.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>فصل اول: در سبب احتیاج به تمدن و شرح ماهیت و فضیلت این علم.</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>فصل دوم: در فضیلت محبت که ارتباط اجتماعات بدان بود و اقسام آن.</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>فصل سیم: در اقسام اجتماعات و شرح احوال مدن.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>فصل چهارم: در سیاست ملک و آداب ملوک.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>فصل پنجم: در سیاست خدمت و آداب اتباع ملوک.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>فصل ششم: در فضیلت صداقت و کیفیت معاشرت با اصدقا.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>فصل هفتم: در کیفیت معاشرت با اصناف خلق.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>فصل هشتم: در وصایای منسوب به افلاطون، نافع در همه ابواب، و ختم کتاب برآن کرده آید. و بالله التوفیق.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>و پیش از خوض در مطلوب می گوییم آنچه در این کتاب تحریر می افتد از جوامع حکمت عملی، بر سبیل نقل و حکایت و طریق اخبار و روایت از حکمای متقدم و متأخر بازگفته می آید بی آنکه در تحقیق حق و ابطال باطل شروعی رود، یا به اعتبار معتقد ترجیح رائی و تزییف مذهبی خوض کرده شود پس اگر متأمل را در نکته ای اشتباهی افتد یا مسأله ای را محل اعتراض شمرد باید که داند محرر آن صاحب عهده جواب و ضامن استکشاف از وجه صواب نیست؛ همگنان را از حضرت الهی که منبع فیض رحمت و مصدر نور هدایت است توفیق استرشاد می باید خواست، و همت بر ادراک حق حقیقی و تحصیل خیر کلی مقدر می داشت، تا به مطالب جاودانی و مقاصد دو جهانی برسند والله ولی الفضل و ملهم العقل، منه المبدأ و الیه المنتهی.</p></div>